{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.28",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Aaple Bhavishya"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्य (Future) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "येणारा काळ/उद्याचा दिवस",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गेलेला काळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आताच",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "येणारा काळ/उद्याचा दिवस"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आपले भविष्य उज्ज्वल करण्यासाठी काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अभ्यास आणि कष्ट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "झोप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "टीव्ही बघणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भांडण करणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अभ्यास आणि कष्ट"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुम्ही मोठे होऊन कोण होणार?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डॉक्टर/इंजिनियर/शिक्षक/शेतकरी (स्वप्न)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आळशी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "डॉक्टर/इंजिनियर/शिक्षक/शेतकरी (स्वप्न)"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "झाडे लावली तर भविष्य कसे असेल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सुंदर आणि निरोगी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ओसाड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भयानक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गरम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुंदर आणि निरोगी"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "प्रदूषण वाढले तर भविष्य कसे असेल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धोकादायक/अंधकारमय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चांगले",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजेचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुगंधी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "धोकादायक/अंधकारमय"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाणी संपले तर भविष्यात काय होईल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जीवन संपेल/युद्ध होईल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मजा येईल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दूध मिळेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जीवन संपेल/युद्ध होईल"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "प्लास्टिकचा वापर भविष्यासाठी कसा आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घातक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चांगला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उपयुक्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुरक्षित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "घातक"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुम्ही भविष्यात सायकल वापरणार का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, प्रदूषण टाळण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फक्त कार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हेलिकॉप्टर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, प्रदूषण टाळण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सौर ऊर्जा (Solar Energy) भविष्यातील ऊर्जा आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, ती कधीही न संपणारी आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "महाग आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वायफळ आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, ती कधीही न संपणारी आहे"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "डिजिटल इंडिया (Digital India) मुळे काय बदलले?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "व्यवहार सोपे झाले",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कामे वाढली",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "त्रास झाला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यवहार सोपे झाले"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट (Robot) भविष्यात काय करतील?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "माणसांची कामे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जेवण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झोप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेळ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "माणसांची कामे"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आपल्या देशाचे भविष्य कोणाच्या हातात आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "विद्यार्थ्यांच्या/तरुणांच्या",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "म्हाताऱ्यांच्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्राण्यांच्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झाडांच्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विद्यार्थ्यांच्या/तरुणांच्या"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बचत (Saving) भविष्यासाठी महत्त्वाची आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, अडचणीत उपयोगी पडते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खर्च करावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उधळपट्टी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, अडचणीत उपयोगी पडते"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वृक्षवल्ली आम्हा सोयरे -",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वनचरे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाहुणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शत्रू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मित्र",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वनचरे"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्य सुधारण्यासाठी वर्तमानात काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चांगले कर्म/मेहनत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आळस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झोप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गप्पा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चांगले कर्म/मेहनत"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिक्षण घेतल्याने भविष्य सुधरते का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कदाचित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वाईट होते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आरोग्य सांभाळणे भविष्यासाठी गरजेचे आहे.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कशाला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बघू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सेंद्रिय शेती (Organic Farming) भविष्याची गरज आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, विषमुक्त अन्नासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रासायनिक खते बरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीही चालेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, विषमुक्त अन्नासाठी"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात गाड्या कशावर चालतील?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "इलेक्ट्रिसिटी/बॅटरीवर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाण्यावर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हवेवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डिझेलवर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "इलेक्ट्रिसिटी/बॅटरीवर"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "चांद्रयान (Chandrayaan) मोहीम कशासाठी होती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चंद्राचा अभ्यास करण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फिरायला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जेवायला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झोपायला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चंद्राचा अभ्यास करण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मंगळ ग्रहावर माणूस वस्ती करू शकेल का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रयत्न सुरू आहेत (भविष्यात शक्य आहे)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आताच आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रयत्न सुरू आहेत (भविष्यात शक्य आहे)"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "कृत्रिम बुद्धिमत्ता (AI) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "यंत्रांची बुद्धी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "माणसाची बुद्धी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झाडाची बुद्धी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "देवाची बुद्धी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "यंत्रांची बुद्धी"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "AI मुळे भविष्यात काय होईल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कामे जलद होतील",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कामे थांबतील",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "माणूस संपेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कामे जलद होतील"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मतदान (Voting) करणे भविष्यासाठी महत्त्वाचे आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, योग्य नेता निवडण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कशाला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुट्टीसाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, योग्य नेता निवडण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘स्वच्छ भारत’ हे उज्वल भविष्याचे लक्षण आहे.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कदाचित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बिटी बियाणे (GM Seeds) भविष्यात धोकादायक ठरू शकतात.",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "chaangle aahet",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जंगले तोडल्यामुळे काय संकट येईल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ग्लोबल वॉर्मिंग (तापमान वाढ)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "थंड हवा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाऊस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बर्फ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ग्लोबल वॉर्मिंग (तापमान वाढ)"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात अन्न टंचाई भासेल का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लोकसंख्या वाढल्यास भासू शकते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खूप अन्न आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "देव देईल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लोकसंख्या वाढल्यास भासू शकते"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "लोकसंख्या नियंत्रण (Population Control) गरजेचे आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, साधनसंपत्ती पुरण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वाढू द्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काही फरक पडत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, साधनसंपत्ती पुरण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात शहरात गर्दी वाढेल का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कमी होईल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गाव होईल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "स्मार्ट सिटी (Smart City) प्रकल्प कशासाठी आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शहरांचा विकास करण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खेळण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गाण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नाचण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शहरांचा विकास करण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुम्ही भविष्यातील -",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नागरिक आहात",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अतिथी आहात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शत्रू आहात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्राणी आहात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नागरिक आहात"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुमचे आदर्श (Role Model) कोण आहेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एपीजे अब्दुल कलाम/शिवाजी महाराज",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सिने नट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गुंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कोणीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एपीजे अब्दुल कलाम/शिवाजी महाराज"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "डॉ. कलाम यांनी कोणते स्वप्न पाहिले होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "व्हिजन २०२० (प्रगत भारत)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "युद्ध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गरिबी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भूक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्हिजन २०२० (प्रगत भारत)"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात युद्ध (War) व्हावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही, शांतता हवी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजा येते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शस्त्रांसाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही, शांतता हवी"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘वसुधैव कुटुंबकम्’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संपूर्ण जग (पृथ्वी) हे एक कुटुंब आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "माझे घर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "माझे गाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माझा देश",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संपूर्ण जग (पृथ्वी) हे एक कुटुंब आहे"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात पाण्याची बाटली किती रुपयांना मिळेल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खूप महाग (पाणी जपले नाही तर)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वस्त",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फुकट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मिळणार नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खूप महाग (पाणी जपले नाही तर)"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "ऑक्सिजन विकत घ्यावा लागेल का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "झाडे तोडली तर हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हवेत आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "झाडे तोडली तर हो"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुम्ही प्रदूषण कमी करण्यासाठी काय कराल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "झाडे लावेन/कचरा कमी करेन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रदूषण वाढवेन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गाड्या चालवेन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "झाडे लावेन/कचरा कमी करेन"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यात पुस्तके असतील का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ई-बुक्स (E-books) असतील",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नसतील",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दगड असतील",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पाने असतील",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ई-बुक्स (E-books) असतील"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आजचा अभ्यास उद्याचे काय ठरवतो?",
            "answer": "भविष्य."
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळ कोणासाठी थांबते का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गेलेली वेळ परत येते का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "म्हणून वेळेचा सदुपयोग करावा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नियोजन (Planning) केल्याने काय होते?",
            "answer": "काम सोपे होते/यश मिळते."
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही भविष्याचे नियोजन करता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बचत खात्यात (Savings Account) पैसे का ठेवतात?",
            "answer": "भविष्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एलआयसी (LIC) ची टॅगलाईन काय आहे?",
            "answer": "जिंदगी के साथ भी, जिंदगी के बाद भी."
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विमा (Insurance) काढणे गरजेचे आहे का?",
            "answer": "हो, सुरक्षेसाठी."
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात कोणती भाषा महत्त्वाची असेल?",
            "answer": "इंग्रजी आणि संगणक भाषा."
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तरीही मातृभाषा (मराठी) विसरावी का?",
            "answer": "नाही, ती आपली ओळख आहे."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संस्कृती जपली पाहिजे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जुनी मंदिरे/किल्ले जपावेत.",
            "answer": "हो, तो आपला वारसा आहे."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात कोणती वाहने उडतील?",
            "answer": "ड्रोन टॅक्सी (Drone Taxi)."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ड्रोनचा वापर कशासाठी वाढेल?",
            "answer": "वस्तू पोहोचवण्यासाठी/शेतीसाठी/निगराणीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही कोडिंग (Coding) शिकता का?",
            "answer": "हो, संगणकासाठी."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात ऑनलाइन शिक्षण वाढेल का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वर्क फ्रॉम होम (Work from Home) म्हणजे काय?",
            "answer": "घरून काम करणे."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इंटरनेटशिवाय भविष्य कसे असेल?",
            "answer": "कठीण/अशक्य."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाय-फाय (Wi-Fi) म्हणजे काय?",
            "answer": "बिनतारी इंटरनेट."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "५जी (5G) आणि ६जी (6G) काय आहेत?",
            "answer": "वेगवान इंटरनेट."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोबाइलचा अतिवापर भविष्यात काय करेल?",
            "answer": "डोळे आणि मेंदू खराब करेल."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "म्हणून मोबाइल जपून वापरावा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सायबर गुन्हे (Cyber Crime) म्हणजे काय?",
            "answer": "ऑनलाइन फसवणूक."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पासवर्ड (Password) कोणाला सांगावा का?",
            "answer": "नाही, सुरक्षित ठेवावा."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ओटीपी (OTP) शेअर करावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बँकेतून बोलतोय असे सांगून फसवतात का?",
            "answer": "हो, सावध राहावे."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अनोळखी लिंकवर क्लिक करावे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात शेती कशी असेल?",
            "answer": "हायटेक/यंत्रांची."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हायड्रोपोनिक्स (Hydroponics) म्हणजे काय?",
            "answer": "मातीशिवाय शेती (पाण्यात)."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्हर्टिकल फार्मिंग (Vertical Farming) म्हणजे काय?",
            "answer": "उभी शेती (इमारतीत)."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हे भविष्यात गरजेचे आहे का?",
            "answer": "हो, जमीन कमी पडेल म्हणून."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात कोणते आजार वाढतील?",
            "answer": "मानसिक ताण/लठ्ठपणा."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "त्यासाठी काय उपाय आहे?",
            "answer": "योग/व्यायाम/ध्यान."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "योग (Yoga) केल्याने भविष्य सुखी होते.",
            "answer": "हो, निरोगी राहते."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सूर्य नमस्कार रोज घालावेत.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मैदानी खेळ खेळावेत.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्हिडिओ गेम कमी खेळावे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात अंतराळ पर्यटन (Space Tourism) सुरू होईल का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्हाला चंद्रावर जायला आवडेल का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मंगळ ग्रहाचा रंग कोणता?",
            "answer": "लाल."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इस्रो (ISRO) काय आहे?",
            "answer": "भारताची अंतराळ संस्था."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शास्रज्ञ (Scientist) नवीन शोध लावतात.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही बाल वैज्ञानिक आहात का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रश्न विचारणे विज्ञानाची पहिली पायरी आहे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अंधश्रद्धा (Superstition) भविष्यास घातक आहे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वैज्ञानिक दृष्टिकोन ठेवावा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्लॅस्टिक बंदी (Plastic Ban) योग्य आहे का?",
            "answer": "हो, पर्यावरणासाठी."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कपड्याच्या पिशव्या वापरा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घनकचरा व्यवस्थापन (Waste Management) महत्त्वाचे आहे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कचऱ्यापासून वीज बनवता येते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "टाकाऊतून टिकाऊ (Best from Waste) बनवावे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात पेट्रोल संपेल का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "म्हणून अपारंपरिक ऊर्जा वापरावी.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विजेची गाडी (Electric Vehicle) भविष्यात दिसेल.",
            "answer": "हो, सगळीकडे."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हायड्रोजन कार (Hydrogen Car) प्रदूषण करते का?",
            "answer": "नाही (फक्त पाणी बाहेर पडते)."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्यात रोबोट शिक्षक असतील का?",
            "answer": "असू शकतात, पण माणुसकी नसेल."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शिक्षकाची जागा यत्र घेऊ शकते का?",
            "answer": "नाही, भावनांमुळे."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकदा गेलेली संधी परत येते का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संधीचे सोने करावे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अपयश ही यशाची पाहिली पायरी आहे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रयत्नांती परमेश्वर.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कष्टाचे फळ नक्की मिळते.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शॉर्टकट (Shortcut) ने यश मिळते का?",
            "answer": "नाही/तात्पुरते."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भ्रष्टाचार (Corruption) देश बुडवतो.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही लाच (Bribe) घेणार का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही लाच देणार का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एक जबाबदार नागरिक बना.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संविधानाचे पालन करा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लोकशाही (Democracy) जिवंत ठेवा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मतदानाचा हक्क बजावा.",
            "answer": "हो (१८ वर्षांनंतर)."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘सारे जहाँ से अच्छा -’",
            "answer": "हिंदोस्ताँ हमारा."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारत महासत्ता (Superpower) बनेल का?",
            "answer": "हो, आपल्या हातात आहे."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जय जवान, जय किसान, जय विज्ञान.",
            "answer": "जय अनुसंधान."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भविष्य उज्ज्वल आहे.",
            "answer": "हो, नक्कीच."
        }
    ]
}